［圖］香港戰前九廣鐵路豪華列車-大埔淑女號及廣州淑女號

戰前九廣鐵路英段使用柴油軌道車Hall Scott Motor Car去行駛新界鄉郊地區。此車包括2部動力車及一部拖卡 , 全屬鋼體客車。
動力車設有頭等及三等座位共60個 , 拖卡則設有80個二等及三等座位。車廂內使用電燈照明 , 並設有電風扇 , 而列車的最高速度達45mph。

1922年 , 其中一部動力車因意外嚴重受損 : 整個車頭損毀 , 散熱器和散熱扇碎裂 , 前轉向架彎曲 , 機軸折斷。後來 , 鐵路局在牽引設備作了改良 : 原本後轉向架上的兩條驅動軸改為只用一條作驅動之用 , 以減少維修上的麻煩。到了1932年 , 車上加裝了洗手間以及改善了座位編排 , 而拖卡則被改裝作酒吧。

Hall Scott Motor Car （非九廣鐵路）

1936年 , 全車被徹底改裝 : 1號動力車改作瞭望車 , 所有機件均經過徹底檢查 , 車身亦改作流線型設計 , 而車廂內則被分作兩部分----前半部為吸煙室及酒吧 , 後半部則改作瞭望室之用 , 車廂內部均採用經過法式打磨法拋光的柚木 , 坐位改為軟墊坐椅 , 車身漆上鮮豔奪目的銀藍色 , 而這個車卡亦被命名為「大埔淑女」。在平日 ,「大埔淑女」會作為頭等客卡之用 , 但在星期六 , 則會接載打高爾夫球的人士前往粉嶺 , 2號車則提供上水至大埔墟之間的穿梭列車服務 , 但因反應不佳 , 所以不久該車便被改裝到與一號車一樣 , 並命名為「廣州淑女」, 車身被漆上銀綠色。1936年10月14日 ,「大埔淑女」創下九龍至廣州間2小時15分不停站的時間記錄。到了1937年 , 這兩部車均加上了裙腳 , 以減低沙泥對列車所產生的影響。

1945年 , 日軍戰敗投降 , 英國重新管治香港 , 英軍人員發現「大埔淑女」和「廣州淑女」兩車的大部分機件已遭拆除並且遺失 , 使其難以修復 , 於是鐵路局便只好從此將它們作為普通客卡使用。

廣州淑女號於尖沙嘴火車站

大埔淑女號

高汁

個名

一路以為淑女號係蒸汽機車拖客卡
而家先知原來係DMU

香港原來有DMU

乜野叫DMU?

diesel multiple unit

diesel multiple unit 柴聯車/柴油車

日本/台灣/大陸都有

台鐵DR3100

日本JR四國N2000系

大陸NDJ3長城和諧號

大陸版嘅「英式HST」，只係行山線用

仲有無人記得神州號

邊架係神州號
我只係記得有架時速500公里 地獄特急

可惜

處女號呢

留名

lm